{
    "question": "Bagaimana terbentuknya jaringan nusantara melalui perdagangan?",
    "attachments": [],
    "answers": [
        {
            "answer": "karena adanya faktor ekonomi terutama kegiatan ekonomi\u00a0kerajaan- kerajaan yang bercorak hindu - budha<br><br>",
            "attachments": []
        }
    ],
    "related_questions": [
        {
            "slug": "1-deskripsikan-peninggalan2-kerajaan-majapahit-2-deskripsikan-174",
            "question": "1. Deskripsikan peninggalan2 kerajaan Majapahit!    2. Deskripsikan peninggalan2 kerajaan Buleleng dan Warmadewa!",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "peninggalan kerajaan majapahit adalah :candi bajang ratu,candi brahu,candi sukuh,candi pari,candi jabung,gapura wringin lawang,gapura bajang ratu.<br>peniggalan kerajaan buleleng adalah al-qur&#039;an kuno<br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "peninggalan ker. majapahit : candi pari, candi tikus, candi jabung<br>peninggalan ker. buleleng : al quran kuno<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "peranan-laut-pada-saat-ini-bagi-negara-indonesia-buatlah-dalam-b-491",
            "question": "Peranan laut pada saat ini bagi negara indonesia. buatlah dalam bentuk esai sekitar 4 halaman",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "sebagai tempat mencari makan, uang, sebagai tempat penyebrangan dan lain-lain",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "1. sebagai sarana transportasi<br>2. sebagai sarana rekreasi dan pariwisata<br>3. sebagai bahan baku obat2n <br>4.sumber air bersih<br>5. pendidikan dan penelitian <br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "keterangan-tentang-peta-wilayah-nusantara-pada-abad-ke-10-15-mase-300",
            "question": "Keterangan tentang peta wilayah nusantara pada abad ke-10-15 Masehi",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Peta adalah gambaran permukaan bumi 5\u00a0<br>Masehi\u00a0<br><br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "bagaimana-penilaian-kamu-tentang-sumpah-amukti-palapa-dari-gajah-515",
            "question": "bagaimana penilaian kamu tentang sumpah amukti palapa dari gajah mada?buatlah jawaban dalam 3-4 halaman?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<span>menurut saya sumpah amukti palapa sangat penting dala perkembangan indonesia, karena dari sumpah itulah timbul rasa bersatu dan persatuan rakyat indonesia</span>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "sumpah amukti palapa dari gajah mada sangat bermanfaat karena menimbulkan rasa persatuan dan kesatuan",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "bagaimana-perkembangan-majapahit-dalam-bidang-ekonomi-seni-sast-982",
            "question": "Bagaimana perkembangan majapahit dalam bidang ekonomi, seni, sastra, agama?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<span>\nKerajaan Majapahit didirikan sekitar\ntahun 1293 M oleh Raden Wijaya. Majapahit\nmemiliki struktur pemerintahan dan susunan birokrasi yang teratur pada masa pemerintahan Hayam\nWuruk. Perekonomian\n<span>Kerajaan\u00a0 Majapahit bertumpu\npada pertanian, ini terlihat dari pusat kerajaan yang terletak di pedalaman.\nSelain pertanian perekonomian di Kerajaan Majapahit ditopang oleh kegiatan\nperdagangan.</span></span>\n<span>\n\n\n</span>\n<span>\nSesudah\nmencapai puncaknya pada abad ke-14, kekuasaan\nMajapahit berangsur-angsur melemah. Setelah wafatnya Hayam Wuruk\nMajapahit memasuki masa kemunduran akibat konflik perebutan takhta antara\nWirabhumi melawan Wikramawardhana.</span>\n<span>\n\n\n</span>\n<span>\nPada\nakhir abad ke-14 dan awal abad ke-15. Pada saat bersamaan, sebuah kerajaan\nperdagangan baru yang berdasarkan agama Islam, yaitu Kesultanan Malaka,\nmulai muncul di bagian barat nusantara dan disebutkan bahwa runtuhnya Majapahit\ndisebabkan oleh serangan kerajaan Islam Demak.</span>\n<span>\n<span><br></span></span><br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "jelaskan-bagaimana-cara-gajah-mada-dapat-menyatukan-wilayah-nusan-284",
            "question": "Jelaskan bagaimana cara Gajah Mada dapat menyatukan wilayah Nusantara ?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "DENGAN MELAKUKAN EKSPANSI WILAYAH\u00a0",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "peranan-sriwijaya-dan-majapahit-dalam-proses-integrasi-antar-pula-959",
            "question": "Peranan sriwijaya dan majapahit dalam proses integrasi antar pulau pada masa hindu-budha",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<span>peranannya adalah memecah konflik dan mempersatukan nusantara , walaupun dengan menklukan kerajaan lain</span>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "bagaimana-gajah-mada-dapat-menyatukan-wilayah-nusantara-305",
            "question": "Bagaimana Gajah Mada dapat menyatukan wilayah nusantara?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "sebenarnya bukan sepenuhnya gajah mada yang menyatukan\u00a0 nusantara tetapi masih banyak orang, dan kelompok yang ikut serta dalam hal itu . teapi yang terpenting\u00a0 yang menjadi keberhasilanya adalah tekat dan kemauan yang kuat<br><br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "gajah mada dibantu oleh Adityawarman, Laksamana Nala dan prajurit lainnya melaksanakan sumpah palapa. karena kegigihan dan tekad yang kuat atas sumpah tersebut, akhirnya mereka berhasil memperluas wilayah nusantara. dan itu juga berkat ketatnya pengamanan perairan nusantara",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "apa-kaitannya-agama-hindu-budha-terhadap-agama-islam-207",
            "question": "Apa kaitannya agama hindu budha terhadap agama islam ?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "- membuang acara tepung tawari ( peusijuk)<br>- membuat malang<br>- pigi kepantai di akhir bulan safar (rabue abeh)<br>- acara turun tanah<br><br>itu kalau di daerahku..",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "komoditas-apa-yang-menarik-bagi-kaum-pedagang-untuk-mendatangi-pe-808",
            "question": "komoditas apa yang menarik bagi kaum pedagang untuk mendatangi pelabhan yang ada di kepulauan indonesia? bandingkan dengan perdagangan saat ini,komoditas apakah yang diminati dalam perdagangan internasionl? \u00a0",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "1.rempah-rempah,<br>2.sawit dan cengkeh<br><br>semoga bermanfaat :)",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "kalo jaman dulu itu karna rempah rempah indonesia..<br>kalo sekarang karena bahan tambang di indonesia yg belum bisaa dikelola indo dg baik<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        }
    ]
}